\documentclass[12pt,a4paper]{article}


\usepackage{html,makeidx,epsf,color,amsmath,amssymb,amsbsy}

\begin{latexonly}
 \tolerance=200 \pagestyle{headings} \textheight 8.5truein
 \textwidth 6truein \topmargin 0.25truein \oddsidemargin 0.25truein
\evensidemargin 0.25truein
\end{latexonly}

\def\authorhomepage{http://name.math.univ-rennes1.fr/~ovidiu.radulescu}

\def\thisdocURL{http://name.math.univ-rennes1.fr/~ovidiu.radulescu/Gillespie}

\newcommand{\proba}[1]{ {\Bbb P} [  #1 ] }
\newcommand{\D}[2]{ \ensuremath{ \frac{d #1 }{d #2 } }}
\newcommand{\DP}[2]{ \ensuremath{ \frac{\partial #1 }{\partial #2 } }}
\date{}


\title{Inférence de réseaux de gènes }
\begin{document}
\maketitle

\section{Introduction}


\htmladdnormallink{article biologique
d'introduction}{../bib/Gardner.TS_PoLR_05.pdf}

Modélisation

\begin{equation}\label{eq1}
\D{x_i}{t}= f_i (x_1,\ldots,\x_N) + \csi_i(t) ,\, i=1,\ldots,N
\end{equation}


$x_i\in {\Bbb R}_+$, $\csi_i(t)$ bruit (à modéliser)

On observe $y_i^j(t)= log( x_i^j(t) / xo_i^j ) + \eta_i, \j =
1,\ldots,M$ (M nombre d'échantillons), $\eta_i$ bruit instrumental
(à modéliser), $xo$ est un témoin.

Difficulté: $M$ est petit $10-10^2$, $N$ est très grand $10^3-10^4$.

Graphe d'interaction (graphe orienté signé) $(G,A,\sigma)$ :

$G = \{1,\ldots,N\}$

$A \subset G \times G$, $(i,j) \in A$ ssi $\DP{f_j}{x_i} \neq 0$

$\sigma : A \rightarrow \{-1,1\}$, $\sigma(i,j)=sgn(\DP{f_j}{x_i})$

Quelques choix simples

Linéaire

\begin{equation}\label{eq2}
\D{x_i}{t}= \sum_{j=1}^N A_{ij} x_j(t) ,\, i=1,\ldots,N
\end{equation}

Non-linéaire (type Hopfield)

\begin{equation}\label{eq3}
\D{x_i}{t}= g(\sum_{j=1}^N A_{ij} x_j(t) - \theta_i) ,\,
i=1,\ldots,N
\end{equation}

$g(u)=\frac{1}{1+exp(-ku)},\ k>0$ sigmoidale

Question : à partir des observations trouver le graphe
d'interaction.

Quelques méthodes:

1) méthodes bayesiennes. consiste à modéliser $\proba[\{x_i\}| G]$,
trouver $G$ par inspection de tous les graphes possibles et maximum
de vraisemblance. problèmes: explosion combinatoire, solutions
fausses.

2) décomposition en valeurs singulières, modèle linéaire


 \htmladdnormallink{décomposition en valeurs singulières, modèle
linéaire}{../bib/kaern_reverse.pdf}

 \htmladdnormallink{modèle
linéaire}{../bib/jjcollins.pdf}

\htmladdnormallink{modèle linéaire}{../bib/gustafsson.pdf}



3) méthodes de corrélation. Identifie les paires de gènes
dépendantes par un test d'indépendance utilisant la coefficient de
corrélation de Pearson ou l'information mutuelle. problème: on
introduit des interactions qui n'y sont pas. $x_1,x_2$ peuvent
interagir avec $x_3$ mais pas entre eux. Pourtant $x_1,x_2,x_3$ sont
mutuellement corrélés. Solution: utiliser des inégalité liées à la
propagation d'information (voir algorithme ARACNE)

\htmladdnormallink{ARACNE}{../bib/cluster_expansion.pdf}

\htmladdnormallink{information et
dépendance}{../bib/nemenman-04a.pdf}

4) méthodes à noyaux. trouver une bonne métrique.

 \htmladdnormallink{inférence supervisée}{../bib/nips2004.pdf}


Question mathématique : comment réduire le caractère fortement
sous-déterminé du problème? Regrouper de gènes, comment? Utiliser
les séries temporelles, dans quelle mesure ca réduit la
sous-détermination?








\end{document}
