\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage{epsfig,amsmath,amssymb,amsbsy}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[cyr]{aeguill}
\usepackage[francais]{babel}
\setlength{\topmargin}{-0.2in}

\setlength{\parindent}{0.5cm}

\setlength{\parskip}{0.2cm plus 0.5ex minus 0.2ex}

\setlength{\partopsep}{0.0truept plus 0.0pt minus 0.0pt}

\setlength{\parsep}{0.0truept plus 0.0pt minus 0.0pt}

\setlength{\topsep}{0.0cm plus 0.0pt minus 0.0pt}

\addtolength{\hoffset}{-1.5truecm}

\addtolength{\textwidth}{2.8truecm}

\addtolength{\textheight}{3.9truecm}

\addtolength{\headheight}{-13truept}

\addtolength{\headsep}{-19truept}

\addtolength{\footskip}{20truept}

\date{}



\begin{document}

\centerline{\large STAGE RÉMUNÉRÉ}

\centerline{ \large MODÉLISATION MATHÉMATIQUE EN BIOLOGIE MOLÉCULAIRE}



Période : 5 juillet / 5 août 2004

Lieu : Institut de recherches en mathématiques de Rennes (Université de Rennes 1, campus de Beaulieu)

Niveau : maîtrise de mathématiques, physique ou informatique. 

Connaissances requises : programmation MATLAB (ou SCILAB), notions d'équations différentielles ordinaires 

Rémunération : 530 euros/mois.   

Sujet du stage : Dynamique de r{\'e}seaux de g{\`e}nes : module de signalisation de NFkB

NF-kB est un facteur de transcription qui régule l'activité d'un nombre important
de gènes impliqués dans les processus de signalisation inter-cellulaires, de
croissance, de survie et de mort des cellules. Il fait partie d'un module
complexe de signalisation qui permet le changement de son niveau comme réponse à des
signaux extérieurs. On possède un modèle dynamique de ce module qui consiste dans
un système d'une centaine d'équations différentielles. Un solveur MATLAB est utilisé
pour trouver la solution du problème de conditions initiales pour ce système. 
Le but de ce stage est dans un premier temps de vérifier les informations utilisées par le 
programme (réactions bio-chimiques et valeurs de paramètres) et la  solution obtenue.
Dans un deuxième temps, on se propose d'identifier les variables lentes du système
et de réduire la complexité de sa dynamique par des techniques de perturbations
singulières. Finalement, on se propose d'identifier des "boites noires" et d'expérimenter
une approche modulaire de la dynamique.   

Contact : Ovidiu Radulescu, IRMAR, Université de Rennes 1, Campus de Beaulieu, 
 
Bat. 22, Bureau 320, tel: 02 23 23 60 23

e-mail ovidiu.radulescu@univ-rennes1.fr



\end{document}
