\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage{epsfig,amsmath,amssymb,amsbsy,html}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\setlength{\topmargin}{-0.2in}

\setlength{\parindent}{0.5cm}

\setlength{\parskip}{0.2cm plus 0.5ex minus 0.2ex}

\setlength{\partopsep}{0.0truept plus 0.0pt minus 0.0pt}

\setlength{\parsep}{0.0truept plus 0.0pt minus 0.0pt}

\setlength{\topsep}{0.0cm plus 0.0pt minus 0.0pt}

\addtolength{\hoffset}{-1.5truecm}

\addtolength{\textwidth}{2.8truecm}

\addtolength{\textheight}{3.9truecm}

\addtolength{\headheight}{-13truept}

\addtolength{\headsep}{-19truept}

\addtolength{\footskip}{20truept}

\date{}



\begin{document}


 

  PROPOSITION DE STAGE POUR LE D.E.A

  "Application des Mathématiques et de l'Informatique à la Biologie"

    TITRE DU STAGE :
{\large 
Module de signalisation de NFkB : dynamique différentielle et stochastique, réduction de modèle  }

    DESCRIPTION DU SUJET DE STAGE PROPOSE :

NFkB  est un facteur de transcription intervenant dans beaucoup de processus comme la
réponse immunitaire et anti-inflammatoire, la mort et la survie de la cellule. Cette
diversité s'explique par le nombre important de gènes qui sont régulés par NFkB. 
La réponse de NFkB aux signaux extérieur est régie par un module de signalisation
assez complexe, permettant la dissociation du complexe que NFkB forme avec IkB
dans le cytosol et le passage de NFkB dans le noyau. 

Il existe plusieurs modèles (dont un proposé par un participant au projet MathResoGen) 
de complexité différente de ce module de signalisation.
Pour comparer ces modèles nous avons besoin d'outils de réduction qui permettent de 
projeter des modèles complexes sur des modèles de complexité inférieure. 
Le travail d'élaboration de telles méthodes générales a été déjà commencé et
implique l'application de la théorie géométrique des perturbations singulières. 
Le but de ce stage est d'appliquer ces méthodes à l'étude de la dynamique du module
de signalisation de NFkB. 

D'un point de vue  biologique on se propose de comprendre comment
la réponse de la cellule peut être différente suite 
à l'intégration des signaux d'origine très diverse par NFkB.

On se propose également d'étudier la dynamique stochastique de NFkB  modélisée
par des processus de Markov de sauts. On veut ainsi fournir à l'expérimentation 
biologique les outils théoriques nécessaires à l'interprétation des statistiques des mesures
de niveaux transcriptionels de différentes constituants 
sur une population de cellules.

    BIBLIOGRAPHIE DE REFERENCE SUR LE SUJET :

1) Hoffmann et al, Science 298, 1241 (2002).

2) Lipniacki et al., J. Theor. Biol 228, 195-215 (2004).



    INFORMATIONS :

      Adresse du laboratoire où se déroule le stage: IRMAR, Université de Rennes 1, Campus de Beaulieu, 
      35042 Rennes

      Nom et coordonnées (email ou tel.) de l'encadrant du stage : 

Ovidiu Radulescu, ovidiu.radulescu@univ-rennes1.fr, 02 23 23 60 23.

      Poursuite en Thèse possible : Oui 

 




\end{document}

