\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage{epsfig,amsmath,amssymb,amsbsy,html}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\setlength{\topmargin}{-0.2in}

\setlength{\parindent}{0.5cm}

\setlength{\parskip}{0.2cm plus 0.5ex minus 0.2ex}

\setlength{\partopsep}{0.0truept plus 0.0pt minus 0.0pt}

\setlength{\parsep}{0.0truept plus 0.0pt minus 0.0pt}

\setlength{\topsep}{0.0cm plus 0.0pt minus 0.0pt}

\addtolength{\hoffset}{-1.5truecm}

\addtolength{\textwidth}{2.8truecm}

\addtolength{\textheight}{3.9truecm}

\addtolength{\headheight}{-13truept}

\addtolength{\headsep}{-19truept}

\addtolength{\footskip}{20truept}

\date{}

\title{ Modélisation stochastique des réseaux de signalisation 
et des réseaux de gènes impliqués dans la réponse anti-inflamatoire, 
dans la cyrhose et le carcinome hépatique }

\begin{document}

\maketitle

\section{Contexte biologique}

Le developpement d'un nombre important de maladies, parmi lesquelles
la cyrhose et le carcinome hépatique, est accompagné par la désorganisation 
importante des réseaux de signalisation cellulaire. Cette désorganisation 
est révélée par des profils d'activité génique spécifiques impliquant
d'inversion de rôle de certains facteurs de transcription. Par exemple,
le facteur de transcription du $TGF-\beta$ est connu pour son activité de
suppresseur de tumeurs en situation normale. Sur des cellules du
carcinome hépatique il accroit la prolifération cellulaire.

La compréhencison des phénomènes de réponse aux signaux, différentes 
en fonction du contexte cellulaire, ne peut s'appréhender, que par 
une approche systémique des réseaux de signalisation et des
réseaux de gènes en interaction. L'hypothèse courante de modélisation
est de considérer que la dynamique de tels systèmes complexes est purement  
deterministe et que le bruit joue le rôle d'une perturbation sans conséquences. 



Le projet de recherche concerne l'étude fine des processus stochastiques ponctuels et leurs applications 
dans le cadre du projet MathResoGen retenu par l'ACI IMPBio du ministère de la recherche, 
qui s'intéresse à la modélisation stochastique des réseaux géniques et métaboliques. 

   La modélisation usuelle des réseaux de gènes ou du métabolisme utilise une technique 
d'homogénéisation pour se ramener à des processus continus et gaussiens ou, le plus souvent, 
à des trajectoires déterministes. Cependant, une modélisation à petite échelle est parfois plus 
appropriée, ce qui fait apparaître des ruptures ou des sauts, notamment en présence de phénomènes 
d'intermittence ou lorsque la description locale met en évidence des propriétés structurelles spécifiques. 
Peu de modèles basés sur des variables ou fonctions aléatoires sont disponibles, et parmi eux aucun ne 
tient compte de phénomènes de sauts à petite échelle qui disparaissent à grande échelle. Il est donc 
important d'étudier les propriétés des modèles stochastiques basés sur des processus ponctuels tels 
que les processus  de Markov à sauts, de diffusion avec sauts. 

   D'autre part, la dynamique de réseaux de gènes  présente une hiérarchie d'échelles de temps qui 
peux être exploitée dans la réduction des modèles en projetant les trajectoires sur des variétés de 
dimension inférieure. Il est important de comprendre comment les déviations stochastiques doivent-elles 
décrites dans cette réduction.    

   Les outils mathématiques appropriés n'étant pas assez développés, 
il est important de consolider les progrès récents. La partie modélisation mathématique 
de ce projet sera validée à l'aide de simulations et débouchera sur le traitement des 
données disponibles dans les domaines importants du métabolisme des lipides, 
de la réponse anti-inflammatoire et du cancer. 
     
fichier  PDF  \htmladdnormallink{téléchargéable}{../phd_stochastique.pdf}.


\end{document}

